% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{wrapstuff}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U2]},typedoc={EXOS~},numdoc={2},titre={Graphes},mois=Septembre,annee=2023]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%tikz & tblr
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]
\usetikzlibrary{shapes}

\begin{document}

\newcommand\noeud[2]{\tikz[remember picture,baseline=(#1.base)]\node[shape=rectangle,inner sep=0pt](#1){#2};}

\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=16pt,font=\LARGE\sffamily}}
\tikzset{arete/.style={thick}}
\ifdef{\tknode}{}{\newcommand\tknode[3]{\node[sommet] (#2) at (#1) {#3} ;}}
\ifdef{\tkline}{}{\newcommand\tkline[3][]{\draw[arete,->,>=latex] (#2) to[#1] (#3) ;}}
\ifdef{\tklinef}{}{\newcommand\tklinef[3][]{\draw[red,arete,->,>=latex] (#2) to[#1] (#3) ;}}
\ifdef{\tklinep}{}{\newcommand\tklinep[4][]{\draw[arete,->,>=latex] (#2) to[#1] (#3) node[midway,sloped,font=\large\sffamily] {#4} ;}}
\ifdef{\tklinepf}{}{\newcommand\tklinepf[4][]{\dra\draw[red,arete,->,>=latex] (#2) to[#1] (#3) node[midway,sloped,font=\large\sffamily] {#4} ;}}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Graphes - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]Pour le premier graphe :
\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,cells={font=\sffamily},colspec={lQ[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]}}
		Sommet&A&B&C\\
		Préd.&A&A&B\\
		Succ.&A,B&B&\\
	\end{tblr}
	~et~
	$M=\begin{pmatrix}1&1&0\\0&0&1\\0&0&0\end{pmatrix}$.
\end{center}
Pour le deuxième graphe :
\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,cells={font=\sffamily},colspec={lQ[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]}}
		Sommet&A&B&C&D\\
		Préd.&B,D&A,D&B,D&\\
		Succ.&B&A,C&&A,B,C\\
	\end{tblr}
	~et~
	$M=\begin{pmatrix}0&1&0&0\\1&0&1&0\\0&0&0&0\\1&1&1&0\end{pmatrix}$.
\end{center}
Pour le troisième graphe :
\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,cells={font=\sffamily},colspec={lQ[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]}}
		Sommet&A&B&C&D&E&F\\
		Préd.&E,F&&A,F&A,E&D,F&\\
		Succ.&C,D&&&E&A,D&A,C,E\\
	\end{tblr}
	~et~
	$M=\begin{pmatrix}0&0&1&1&0&0\\0&0&0&0&0&0\\0&0&0&0&0&0\\0&0&0&0&1&0\\1&0&0&1&0&0\\1&0&1&0&1&0\end{pmatrix}$.
\end{center}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
On obtient les graphes :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		%SOMMETS
		\node[sommet] (A) at (0,0) {A} ;
		\node[sommet] (B) at (-1,3) {B} ;
		\node[sommet] (C) at (2,4.5) {C} ;
		\node[sommet] (D) at (5,3) {D} ;
		\node[sommet] (E) at (4,0) {E} ;
		%ARÊTES
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to (D) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to (E) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to [out=-90,in=180,loop,looseness=6] (A) ;
		%MATRICE
		\draw (2,-2) node[below] {$\begin{pmatrix}1&1&0&0&0\\1&0&1&1&0\\0&1&0&0&0\\0&0&0&0&1\\0&0&0&0&0\end{pmatrix}$} ;
	\end{tikzpicture}
	~~~~~~~~~~
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		%SOMMETS
		\node[sommet] (A) at (0,0) {A} ;
		\node[sommet] (B) at (-1,3) {B} ;
		\node[sommet] (C) at (2,4.5) {C} ;
		\node[sommet] (D) at (5,3) {D} ;
		\node[sommet] (E) at (4,0) {E} ;
		%ARÊTES
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to (A) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (E) to (D) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to [out=-90,in=180,loop,looseness=6] (A) ;
		%MATRICE
		\draw (2,-2) node[below] {$\begin{pmatrix}1&1&0&0&0\\1&0&1&0&0\\0&1&0&0&0\\0&1&0&0&0\\0&0&0&1&0\end{pmatrix}$} ;
	\end{tikzpicture}
	~~~~~~~~~~
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		%SOMMETS
		\node[sommet] (A) at (0,0) {A} ;
		\node[sommet] (B) at (-1,3) {B} ;
		\node[sommet] (C) at (2,4.5) {C} ;
		\node[sommet] (D) at (5,3) {D} ;
		\node[sommet] (E) at (4,0) {E} ;
		%ARÊTES
		\draw[arete,->,>=latex] (A) to (B) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (B) to (C) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (C) to (D) ;
		\draw[arete,->,>=latex] (D) to (E) ;
		\draw[white,arete,->,>=latex] (A) to [out=-90,in=180,loop,looseness=6] (A) ;
		%MATRICE
		\draw (2,-2) node[below] {$\begin{pmatrix}0&1&0&0&0\\0&0&1&0&0\\0&0&0&1&0\\0&0&0&0&1\\0&0&0&0&0\end{pmatrix}$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
On peut proposer les graphes suivants :

\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
	%SOMMETS
	\node[sommet] (A) at (0,0) {A} ;
	\node[sommet] (B) at (3,0) {B} ;
	\node[sommet] (C) at (1.5,2) {C} ;
	%ARÊTES
	\draw[arete,->,>=latex] (A) to (B) ;
	\draw[arete,->,>=latex] (A) to (C) ;
	\draw[arete,->,>=latex] (B) to (A) ;
	\draw[arete,->,>=latex] (C) to [out=135,in=45,loop,looseness=6] (C) ;
	\draw (4,1.25) node[right] {et~~ \begin{tblr}{hlines,vlines,cells={font=\sffamily},colspec={lQ[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]}}Sommet&A&B&C\\Préd.&B&A&A,C\\Succ.&B,C&A&C\\\end{tblr}} ;
\end{tikzpicture}

\medskip

\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
	%SOMMETS
	\node[sommet] (A) at (0,0) {A} ;
	\node[sommet] (B) at (3,0) {B} ;
	\node[sommet] (C) at (3,3) {C} ;
	\node[sommet] (D) at (0,3) {D} ;
	%ARÊTES
	\draw[arete,->,>=latex] (A) to (B) ;
	\draw[arete,->,>=latex] (A) to (D) ;
	\draw[arete,->,>=latex] (B) to (A) ;
	\draw[arete,->,>=latex] (B) to (D) ;
	\draw[arete,->,>=latex] (D) to (B) ;
	\draw[arete,->,>=latex] (D) to (C) ;
	\draw[arete,->,>=latex] (A) to [out=-90,in=-180,loop,looseness=6] (A) ;
	\draw (4,1.5) node[right] {et~~ \begin{tblr}{hlines,vlines,cells={font=\sffamily},colspec={lQ[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]}}Sommet&A&B&C&D\\Préd.&A,B&A,D&D&A,B\\Succ.&A,B,D&A,D&&B,C\\\end{tblr}} ;
\end{tikzpicture}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item La matrice d'adjacence M du graphe est $M=\begin{pmatrix}0&0&0&0\\0&0&1&0\\1&0&1&1\\1&1&0&0\end{pmatrix}$.
	\item On a $M^{\mathcolor{red}{3}}=\begin{pmatrix}0&0&0&0\\2&1&1&1\\2&1&2&1\\1&0&1&1\end{pmatrix}$, qui donne le nombre de chemins de longueur \textcolor{red}{3} dans le graphe.
	\item Pour travailler sur les chemins de longueur \textcolor{blue}{5}, on calcule $M^{\mathcolor{blue}{5}}=\begin{pmatrix}0&0&0&0\\3&1&3&2\\\textbf{5}&2&4&3\\2&1&2&1\end{pmatrix}$.
	
	D'après le coefficient \og \textcolor{purple}{3}\textcolor{orange}{1} \fg, il y a \textbf{5} chemins de longueur \textcolor{blue}{5} reliant \textcolor{purple}{C} à \textcolor{orange}{A} :
	%
	\begin{itemize}
		\item C--C--C--C--C--A ;
		\item C--C--C--C--D--A ;
		\item C--D--B--C--D--A ;
		\item C--D--B--C--C--A ;
		\item C--C--D--B--C--A.
	\end{itemize}
	\item On travaille sur $M^{\mathcolor{teal}{6}}$ pour laquelle la première ligne est nulle.
	
	Ainsi il n'existe pas de chemin de longueur \textcolor{teal}{6} qui part de A.
	\item On peut citer le chemin hamiltonien D--B--C--A.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item La matrice d'adjacence M du graphe est $$M=\begin{pmatrix}0&0&0&1&1&0\\1&0&1&1&0&0\\0&0&0&0&0&1\\0&0&0&0&1&0\\0&1&0&0&0&0\\1&0&0&0&1&0\end{pmatrix}.$$
	\item Pour travailler sur les chemins de longueur \textcolor{blue}{5}, on calcule $M^{\mathcolor{blue}{5}}$.
	
	La deuxième ligne est est $\begin{pmatrix}4&5&4&6&10&2\end{pmatrix}$, ce qui fait qu'il existe $4+5+4+6+10+2=31$ chemins de longueur \textcolor{blue}{5} partant de B.
	\item En sommant tous les coefficients de $M^{\mathcolor{blue}{5}}$, on voit qu'il existe 150 chemins de longueur \textcolor{blue}{5} dans le graphe.
	\item La plus petite puissance de M pour laquelle le coefficient \og 16 \fg{} est non nul est $M^{\mathcolor{red}{4}}$.
	
	Donc le chemin de longueur minimal entre et F est de longueur \textcolor{red}{4}, et on peut proposer A--E--B--C--F.
	\item On peut proposer le chemin hamiltonien A--D--E--B--C--F.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
Pour déterminer la fermeture transitive d'un graphe :
%
\begin{itemize}
	\item on donne sa matrice d'adjacence $M$ ;
	\item on calcule la matrice de fermeture transitive via $\widehat{M}=M\oplus M^{[2]} \oplus \ldots$ ;
	\item on complète le graphe initiale avec les \og \textcolor{red}{nouvelles arêtes} \fg.
\end{itemize}

\medskip

Pour le premier graphe, on a $M=\begin{pmatrix}0&1&0\\0&1&1\\0&0&0\end{pmatrix}$ et $\widehat{M}=\begin{pmatrix}0&1&\mathcolor{red}{1}\\0&1&1\\0&0&0\end{pmatrix}$.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
	%SOMMETS
	\tknode{0.25,2.5}{A}{A}
	\tknode{1.5,0.5}{C}{C}
	\tknode{2.75,2.5}{B}{B}
	%ARCS
	\tkline[]{A}{B}
	\tkline[]{B}{C}
	\tklinef[]{A}{C}
	\tkline[out=0,in=90,loop,looseness=6]{B}{B}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Pour le deuxième graphe, on a $M=\begin{pmatrix}1&1&0&0\\0&0&1&0\\0&1&0&1\\0&0&0&0\end{pmatrix}$ et $\widehat{M}=\begin{pmatrix}1&1&\mathcolor{red}{1}&\mathcolor{red}{1}\\0&\mathcolor{red}{1}&1&\mathcolor{red}{1}\\0&1&\mathcolor{red}{1}&1\\0&0&0&0\end{pmatrix}$.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
		%SOMMETS
		\tknode{0.25,2.5}{A}{A}
		\tknode{2.75,2.5}{B}{B}
		\tknode{2.75,0.5}{C}{C}
		\tknode{0.25,0.5}{D}{D}
		%ARCS
		\tkline[]{A}{B}
		\tkline[]{C}{D}
		\tkline[bend left=15]{B}{C}
		\tkline[bend left=15]{C}{B}
		\tkline[out=135,in=-135,loop,looseness=6]{A}{A}
		\tklinef[out=45,in=-45,loop,looseness=6]{B}{B}
		\tklinef[out=45,in=-45,loop,looseness=6]{C}{C}
		\tklinef[]{A}{C}
		\tklinef[]{B}{D}
		\tklinef[]{A}{D}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Pour le troisième graphe, on a $M=\begin{pmatrix}0&1&0&1&1\\1&0&1&0&0\\0&0&0&0&0\\1&0&0&0&0\\1&0&0&0&0\end{pmatrix}$ et $\widehat{M}=\begin{pmatrix}\mathcolor{red}{1}&1&\mathcolor{red}{1}&1&1\\1&\mathcolor{red}{1}&1&\mathcolor{red}{1}&\mathcolor{red}{1}\\0&0&0&0&0\\1&\mathcolor{red}{1}&\mathcolor{red}{1}&\mathcolor{red}{1}&\mathcolor{red}{1}\\1&\mathcolor{red}{1}&\mathcolor{red}{1}&\mathcolor{red}{1}&\mathcolor{red}{1}\end{pmatrix}$.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
		%SOMMETS
		\tknode{1.75,3.25}{A}{A}
		\tknode{3.75,3}{B}{B}
		\tknode{3.75,1}{C}{C}
		\tknode{2,0.25}{D}{D}
		\tknode{0.5,2}{E}{E}
		%ARCS
		\tkline[]{B}{C}
		\tkline[bend left=15]{A}{E}
		\tkline[bend left=15]{E}{A}
		\tkline[bend left=15]{A}{D}
		\tkline[bend left=15]{D}{A}
		\tkline[bend left=15]{A}{B}
		\tkline[bend left=15]{B}{A}
		%FERM
		\tklinef[]{A}{C}
		\tklinef[bend left=15,]{B}{D}
		\tklinef[bend left=15,]{B}{E}
		\tklinef[bend left=15,]{D}{B}
		\tklinef[bend left=15,]{D}{C}
		\tklinef[bend left=15,]{D}{E}
		\tklinef[bend left=15,]{E}{B}
		\tklinef[bend left=15,]{E}{C}
		\tklinef[bend left=15,]{E}{D}
		\tklinef[out=135,in=45,loop,looseness=6,]{A}{A}
		\tklinef[out=45,in=-45,loop,looseness=6,]{B}{B}
		\tklinef[out=-45,in=-135,loop,looseness=6,]{D}{D}
		\tklinef[out=135,in=-135,loop,looseness=6,]{E}{E}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item On utilise la technique des \og prédécesseurs petit à petit \fg{} :
	\begin{itemize}
		\item $N_0 = \left\lbrace \strut C\,;\,D \right\rbrace$ ; $N_1 = \left\lbrace \strut B \right\rbrace$ ; $N_2 = \left\lbrace \strut A \right\rbrace$ ; $N_3 = \left\lbrace \strut F \right\rbrace$ ; $N_4 = \left\lbrace \strut E \right\rbrace$.
	\end{itemize}
	\item On obtient le graphe ordonné :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
			%SOMMETS
			\tknode{0,0}{C}{C}\tknode{0,3}{D}{D}
			\tknode{2,1.5}{B}{B}
			\tknode{4,1.5}{A}{A}
			\tknode{6,1.5}{F}{F}
			\tknode{8,1.5}{E}{E}
			%ARCS
			\tkline[]{C}{B}\tkline[]{B}{A}\tkline[]{A}{F}\tkline[]{F}{E}
			\tkline[bend left=15]{D}{F}
			\tkline[bend right=15]{C}{A}
			\tkline[bend right=30]{A}{E}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item Le tableau des prédécesseurs du graphe est :
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,cells={font=\sffamily},colspec={lQ[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]Q[1cm,c]}}
			Sommet&A&B&C&D&E&F\\
			Préd.&&D&A,F&C,E,F&F&\\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item On utilise la technique des \og prédécesseurs petit à petit \fg{} :
	\begin{itemize}
		\item $N_0 = \left\lbrace \strut A;F \right\rbrace$ ; $N_1 = \left\lbrace \strut C;E \right\rbrace$ ; $N_2 = \left\lbrace \strut D \right\rbrace$ ; $N_3 = \left\lbrace \strut B \right\rbrace$.
	\end{itemize}
	\item On obtient le graphe ordonné :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
			%SOMMETS
			\tknode{0,0}{A}{A}\tknode{0,3}{F}{F}
			\tknode{2,0}{C}{C}\tknode{2,3}{E}{E}
			\tknode{4,1.5}{D}{D}
			\tknode{6,1.5}{B}{B}
			%ARCS
			\tkline[]{D}{B}\tkline[]{A}{C}\tkline[]{F}{C}\tkline[]{C}{D}
			\tkline[]{E}{D}\tkline[]{F}{D}\tkline[]{F}{E}
			%\tkline[bend left=15]{A}{E}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item Le graphe orienté G est :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.66]
			%\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=10pt,font=\sffamily}}
			%\tikzset{arete/.style={thick,->,>=latex'}}
			\node[sommet] (A) at (0.25,3.5) {A};
			\node[sommet] (B) at (3,3.75) {B};
			\node[sommet] (C) at (5.75,2) {C};
			\node[sommet] (D) at (4,0.25) {D};
			\node[sommet] (E) at (2,1) {E};
			\foreach \X/\Y in {A/B,B/C,C/D,D/C,E/D,E/A} \draw[arete,->,>=latex] (\X) -- (\Y) ;
			\draw[arete,->,>=latex] (A) to [out=90,in=180,loop,looseness=6] (A);
			\draw[arete,->,>=latex] (B) to [out=15,in=115,loop,looseness=6] (B);
			\draw[arete,->,>=latex] (E) to [out=-160,in=-70,loop,looseness=6] (E);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item La matrice d'adjacence $M$ associée au graphe orienté G est $M = \begin{pmatrix} 1&1&0&0&0 \\ 0&1&1&0&0 \\ 0&0&0&1&0 \\ 0&0&1&0&0 \\ 1&0&0&1&1 \end{pmatrix}$.
	
	\item Pour déterminer le nombre de chemins de longueur 2 d'origine E dans le graphe orienté G, on calcule $M^2$ et on s'intéresse à la \textcolor{red}{ligne n°5} :
	
	$M^2 = \begin{pmatrix} 1&2&\noeud{A1}{1}&0&0 \\ 0&1&1&1&0 \\ 0&0&1&0&0 \\ 0&0&0&1&0 \\ \noeud{A2}{2}&1&\noeud{A3}{1}&1&\noeud{A4}{1} \end{pmatrix}$, donc il existe 6 ($\mathcolor{red}{2+1+1+1+1}$) chemins de longueur 2 d'origine E.
	\begin{tikzpicture}
		\draw[overlay,rounded corners=6pt,red,thick] ($(A2.south west)+(-3pt,-3pt)$) rectangle ($(A4.north east)+(3pt,3pt)$) ;
		\draw[overlay,rounded corners=6pt,blue,thick] ($(A1.north west)+(-3pt,3pt)$) rectangle ($(A3.south east)+(3pt,-3pt)$) ;
	\end{tikzpicture}
	\item Pour déterminer le nombre de chemins de longueur 2 d'extrémité finale C dans le graphe orienté G, on s'intéresse à la \textcolor{blue}{ colonne n°3} de la matrice $M^2$ : il y en a 4 ($\mathcolor{blue}{1+1+1+0+1}$).
	
	\item Pour déterminer le nombre de circuits de longueur 4 dans le graphe, on s'intéresse à la {diagonale} de la matrice $M^4$ (qui est donnée) : on trouve au total 5 circuits de longueur 4 ({$1+1+1+1+1$}).
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $\widehat{M} = M \oplus M^{[2]} \oplus M^{[3]} \oplus M^{[4]} \oplus M^{[5]} = \begin{pmatrix} 1&1&1&\noeud{B1}{1}&\noeud{B2}{0} \\ 0&1&1&1&0 \\ 0&0&1&1&0 \\ 0&0&1&1&0 \\ 1&1&1&1&1 \end{pmatrix}$.
		\begin{tikzpicture}
			\draw[overlay,rounded corners=6pt,red,thick] ($(B1.north west)+(-3pt,3pt)$) rectangle ($(B1.south east)+(3pt,-3pt)$) ;
			\draw[overlay,rounded corners=6pt,blue,thick] ($(B2.north west)+(-3pt,3pt)$) rectangle ($(B2.south east)+(3pt,-3pt)$) ;
		\end{tikzpicture}
		\item Dans $\widehat{M}$, le coefficient \og \textcolor{red}{14} \fg{} vaut 1, donc il existe (au-moins) un chemin allant de A vers D.
		
		Dans $\widehat{M}$, le coefficient \og \textcolor{blue}{15} \fg{} vaut 0, ce qui signifie qu'il n'existe  pas de chemin allant de A vers E.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item La matrice d'adjacence de ce graphe est $M = \begin{pmatrix}0&1&1&1\\0&0&0&1\\0&1&0&0   \\0&0&0&0\end{pmatrix}$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item En utilisant tous les coefficients de $M^2$, il y a 3 chemins de longueur 2 qui sont : A--C--B, A--B--D et C--B--D.
		\item La calculatrice donne $M^4 = \begin{pmatrix}0&0&0&0\\0&0&0&0\\0&0&0&0   \\0&0&0&0\end{pmatrix}$. Ceci signifie qu'il n’y a donc jamais 5 étapes à la suite.
	\end{enumerate}
	\item On peut proposer comme chemin hamiltonien le chemin A--C--B--D.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La calculatrice nous donne $M' = M \oplus M^{[2]} \oplus  M^{[3]} \oplus  M^{[4]}=\begin{pmatrix}0&1&1&1\\0&0&0&1\\0&1&0&\mathcolor{red}{1} \\0&0&0&0\end{pmatrix}$.  
		\item En analysant $M'$, matrice de fermeture transitive de $G$, il suffit rajouter l’arc C--D à $G$ pour obtenir $G'$.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
				\tikzset{sommet/.style={draw=none,circle,thick,minimum size=5pt,inner sep=1pt,font=\sffamily}}
				%\tikzset{arete/.style={thick,->,>=latex'}}
				\node[sommet] (A) at (0.5,2) {A} ;
				\node[sommet] (B) at (3,2) {B} ;
				\node[sommet] (C) at (4.5,3.5) {C} ;
				\node[sommet] (D) at (4.5,0.5) {D} ;
				\foreach \DEB/\FIN in {A/B,A/C,A/D,B/D,C/B} \draw[arete,->,>=latex] (\DEB) -- (\FIN) ;
				\draw[arete,red,->,>=latex] (C)--(D);
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item La dernière ligne de la matrice $M'$ est nulle, ce qui signifie que le jeu s’arrête à l’étape D.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]

À l'œil, le plus court chemin allant du domicile (D) à l'abri (A) est D--G--C--L--A qui a un poids de $7+5+8+1=21$.
\end{Exercice}

\end{document}